Les aides-soignants délivrent aux patients hospitalisés l’ensemble des soins à caractère non médical. Les aides puéricultrices qui travaillent en crèche sont comprises dans cette catégorie, ainsi que les aides de professions médicales et paramédicales. Ces professions sont en partie réglementées par le code de la santé publique. Les effectifs d’aides-soignants n’ont cessé de croître depuis trente ans et atteignent désormais 598 000 emplois en moyenne sur la période 2012-2014, soit plus du double des effectifs en début de période. Cette profession représente plus de 1,5 % de l’emploi dans toutes les régions de France métropolitaine.Ce métier demeure extrêmement féminisé, avec neuf emplois sur dix occupés par des femmes. La structure par âge des aides-soignants a sensiblement évolué au cours des dernières décennies : les moins de 30 ans occupent désormais 20 % des emplois, contre 44 % trente ans plus tôt. Plus de la moitié des aides-soignants sont titulaires d’un diplôme de niveau CAP ou BEP. Parmi les moins de 30 ans, 45 % ont un diplôme de niveau supérieur ou égal au baccalauréat.Les emplois d’aides-soignants présentent des horaires de travail « atypiques ». Les deux tiers des aides-soignants déclarent travailler le dimanche, plus des trois quarts le samedi, et un peu moins d’un quart la nuit. Les horaires de travail tiennent compte des contraintes liées à l’exercice de ce métier (garde de nuit ou le week-end) ; le travail à temps partiel est répandu et seuls 9 % des aides-soignants à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Le salaire mensuel net est compris entre 1 500 € et 2 000 € pour la moitié des aides soignants à temps complet.La fonction publique (État, collectivités territoriales, hôpitaux publics), est le principal employeur des aides-soignants (53 %). La mobilité des aides-soignants sur le marché du travail (hors fonction publique) est élevée et continue d’augmenter : en 2014, pour 100 salariés en poste, 253 entrées et 250 sorties ont été observées (contre respectivement 116 et 114 en 2007). La part des emplois en contrat à durée déterminée a augmenté par rapport au début des années 1980, s’établissant à 14 % en 2012-2014. En parallèle, la part des CDD dans les embauches continue de s’accroître, pour s’établir à 97 % en 2014.En 2014, la demande d’emploi pour ce métier est faible relativement au nombre d’aides-soignants en emploi. Les demandeurs d’emploi qui recherchent un emploi d’aide-soignant sont essentiellement des femmes (89 %), et 41 % ont moins de 30 ans. La part des demandeurs d’emploi inscrits sur les listes de Pôle emploi depuis au moins un an (29 %) est inférieure à celle observée pour l’ensemble des métiers (38 %).
